## BI-PSI

# <a name="domaci_uloha_c_1_-_tcp_server" id="domaci_uloha_c_1_-_tcp_server">Domácí úloha č. 1 - TCP server</a>

## <a name="anotace" id="anotace">Anotace</a>

<div class="level2">

Cílem úlohy je vytvořit vícevláknový server pro TCP/IP komunikaci a implementovat komunikační protokol podle dané specifikace.

<div class="noteimportant">Před začátkem implementace si prostudujte poznámky k odevzdání! Ušetříte si budoucí komplikace.</div>

</div>

## <a name="zadani" id="zadani">Zadání</a>

<div class="level2">

Vytvořte server pro automatické řízení vzdálených robotů. Roboti se sami přihlašují k serveru a ten je navádí k cílové lokaci v souřadnicové síti. Pro účely testování každý robot startuje na náhodných souřadnicích a jeho cílová oblast se nachází vždy od -2 do 2 na ose X i na ose Y. Někde v cílové oblasti se nachází tajná zpráva, kterou robot musí najít, takže je nutné prohledat všechna políčka cílové oblasti. Server zvládne navigovat více robotů najednou a implementuje bezchybně komunikační protokol.

</div>

## <a name="detailni_specifikace" id="detailni_specifikace">Detailní specifikace</a>

<div class="level2">

Komunikace mezi serverem a roboty je realizována plně textovým protokolem. Každý příkaz je zakončen dvojicí speciálních symbolů „\a\b“. Server musí dodržet komunikační protokol do detailu přesně, ale musí počítat s nedokonalými firmwary robotů (viz sekce Speciální situace).

Zprávy serveru:

<table class="inline">

<tbody>

<tr class="row0">

<th class="col0">Název</th>

<th class="col1">Zpráva</th>

<th class="col2">Popis</th>

</tr>

<tr class="row1">

<td class="col0">SERVER_CONFIRMATION</td>

<td class="col1"><16-bitové číslo v decimální notaci>\a\b</td>

<td class="col2">Zpráva s potvrzovacím kódem. Může obsahovat maximálně 5 čísel a ukončovací sekvenci \a\b.</td>

</tr>

<tr class="row2">

<td class="col0">SERVER_MOVE</td>

<td class="col1">102 MOVE\a\b</td>

<td class="col2">Příkaz pro pohyb o jedno pole vpřed</td>

</tr>

<tr class="row3">

<td class="col0">SERVER_TURN_LEFT</td>

<td class="col1">103 TURN LEFT\a\b</td>

<td class="col2">Příkaz pro otočení doleva</td>

</tr>

<tr class="row4">

<td class="col0">SERVER_TURN_RIGHT</td>

<td class="col1">104 TURN RIGHT\a\b</td>

<td class="col2">Příkaz pro otočení doprava</td>

</tr>

<tr class="row5">

<td class="col0">SERVER_PICK_UP</td>

<td class="col1">105 GET MESSAGE\a\b</td>

<td class="col2">Příkaz pro vyzvednutí zprávy</td>

</tr>

<tr class="row6">

<td class="col0">SERVER_LOGOUT</td>

<td class="col1">106 LOGOUT\a\b</td>

<td class="col2">Příkaz pro ukončení spojení po úspěšném vyzvednutí zprávy</td>

</tr>

<tr class="row7">

<td class="col0">SERVER_OK</td>

<td class="col1">200 OK\a\b</td>

<td class="col2">Kladné potvrzení</td>

</tr>

<tr class="row8">

<td class="col0">SERVER_LOGIN_FAILED</td>

<td class="col1">300 LOGIN FAILED\a\b</td>

<td class="col2">Nezdařená autentizace</td>

</tr>

<tr class="row9">

<td class="col0">SERVER_SYNTAX_ERROR</td>

<td class="col1">301 SYNTAX ERROR\a\b</td>

<td class="col2">Chybná syntaxe zprávy</td>

</tr>

<tr class="row10">

<td class="col0">SERVER_LOGIC_ERROR</td>

<td class="col1">302 LOGIC ERROR\a\b</td>

<td class="col2">Zpráva odeslaná ve špatné situaci</td>

</tr>

</tbody>

</table>

Zprávy klienta:

<table class="inline">

<tbody>

<tr class="row0">

<th class="col0">Název</th>

<th class="col1">Zpráva</th>

<th class="col2">Popis</th>

<th class="col3">Ukázka</th>

<th class="col4">Maximální délka</th>

</tr>

<tr class="row1">

<td class="col0">CLIENT_USERNAME</td>

<td class="col1"><user name>\a\b</td>

<td class="col2">Zpráva s uživatelským jménem. Jméno může být libovolná sekvence znaků kromě kromě dvojice \a\b.</td>

<td class="col3">Umpa_Lumpa\a\b</td>

<td class="col4">12</td>

</tr>

<tr class="row2">

<td class="col0">CLIENT_CONFIRMATION</td>

<td class="col1"><16-bitové číslo v decimální notaci>\a\b</td>

<td class="col2">Zpráva s potvrzovacím kódem. Může obsahovat maximálně 5 čísel a ukončovací sekvenci \a\b.</td>

<td class="col3">1009\a\b</td>

<td class="col4">7</td>

</tr>

<tr class="row3">

<td class="col0">CLIENT_OK</td>

<td class="col1">OK <x> <y>\a\b</td>

<td class="col2">Potvrzení o provedení pohybu, kde _x_ a _y_ jsou souřadnice robota po provedení pohybového příkazu.</td>

<td class="col3">OK -3 -1\a\b</td>

<td class="col4">12</td>

</tr>

<tr class="row4">

<td class="col0">CLIENT_RECHARGING</td>

<td class="col1">RECHARGING\a\b</td>

<td class="col2">Robot se začal dobíjet a přestal reagovat na zprávy.</td>

<td class="col3"></td>

<td class="col4">12</td>

</tr>

<tr class="row5">

<td class="col0">CLIENT_FULL_POWER</td>

<td class="col1">FULL POWER\a\b</td>

<td class="col2">Robot doplnil energii a opět příjímá příkazy.</td>

<td class="col3"></td>

<td class="col4">12</td>

</tr>

<tr class="row6">

<td class="col0">CLIENT_MESSAGE</td>

<td class="col1"><text>\a\b</td>

<td class="col2">Text vyzvednutého tajného vzkazu. Může obsahovat jakékoliv znaky kromě ukončovací sekvence \a\b.</td>

<td class="col3">Haf!\a\b</td>

<td class="col4">100</td>

</tr>

</tbody>

</table>

Časové konstanty:

<table class="inline">

<tbody>

<tr class="row0">

<th class="col0">Název</th>

<th class="col1">Hodota [s]</th>

<th class="col2">Popis</th>

</tr>

<tr class="row1">

<td class="col0">TIMEOUT</td>

<td class="col1">1</td>

<td class="col2">Server i klient očekávají od protistrany odpověď po dobu tohoto intervalu.</td>

</tr>

<tr class="row2">

<td class="col0">TIMEOUT_RECHARGING</td>

<td class="col1">5</td>

<td class="col2">Časový interval, během kterého musí robot dokončit dobíjení.</td>

</tr>

</tbody>

</table>

Komunikaci s roboty lze rozdělit do několika fází:

</div>

### <a name="autentizace" id="autentizace">Autentizace</a>

<div class="level3">

Server i klient oba znají dvojici autentizačních klíčů (nejedná se o veřejný a soukromý klíč):

*   <div class="li">Klíč serveru: 54621</div>

*   <div class="li">Klíč klienta: 45328</div>

Každý robot začne komunikaci odesláním svého uživatelského jména. Uživatelské jméno múže být libovolná sekvence znaků neobsahující sekvenci „\a\b“. Server z uživatelského hesla spočítá hash kód:

<pre class="code">Uživatelské jméno: Mnau!

ASCII reprezentace: 77 110 97 117 33

Výsledný hash: ((77 + 110 + 97 + 117 + 33) * 1000) % 65536 = 40784</pre>

Výsledný hash je 16-bitové číslo v decimální podobě. Server poté k hashi přičte klíč serveru tak, že pokud dojde k překročení kapacity 16-bitů, hodnota jednoduše přeteče:

<pre class="code">(40784 + 54621) % 65536 = 29869</pre>

Výsledný potvrzovací kód serveru se jako text pošle klintovi ve zprávě SERVER_CONFIRM. Klient z obdrženého kódu vypočítá zpátky hash a porovná ho s očekávaným hashem, který si sám spočítal z uživatelského jména. Pokud se shodují, vytvoří potvrzovací kód klienta a odešle jej zpátky serveru. Výpočet potvrzovacího kódu klienta je obdobný jako u serveru, jen se použije klíč klienta:

<pre class="code">(40784 + 45328) % 65536 = 20576</pre>

Potvrzovací kód klienta se odešle serveru ve zpráve CLIENT_CONFIRMATION, který z něj vypočítá zpátky hash a porovná jej s původním hashem uživatelského jména. Pokud se obě hodnoty shodují, odešle zprávy SERVER_OK, v opačném prípadě reaguje zprávou SERVER_LOGIN_FAILED a ukončí spojení. Celá sekvence je na následujícím obrázku:

```Klient                  Server
------------------------------------------
CLIENT_USER         --->
                    <---    SERVER_CONFIRMATION
CLIENT_CONFIRMATION --->
                    <---    SERVER_OK
                              nebo
                            SERVER_LOGIN_FAILED
```

Server dopředu nezná uživatelská jména. Roboti proto mohou zvolit jakékoliv jméno, ale musí znát klíč klienta i serveru. Dvojice klíčů zajistí oboustranou autentizaci a zároveň zabrání, aby byl autentizační proces kompromitován prostým odposlechem komunikace.

</div>

### <a name="pohyb_robota_k_cilove_oblasti" id="pohyb_robota_k_cilove_oblasti">Pohyb robota k cílové oblasti</a>

<div class="level3">

Robot se může pohybovat pouze rovně (SERVER_MOVE) a je schopen provést otočení na místě doprava (SERVER_TURN_RIGHT) i doleva (SERVER_TURN_LEFT). Po každém příkazu k pohybu odešle potvrzení (CLIENT_OK), jehož součástí je i aktuální souřadnice. Pozor - roboti jsou v provozu již dlouhou dobu, takže začínají chybovat. Občas se stane, že se nepohnou kupředu. Tuto situaci je třeba detekovat a správně na ni zareagovat! Pozice robota není serveru na začátku komunikace známa. Server musí zjistit polohu robota (pozici a směr) pouze z jeho odpovědí. Z důvodů prevence proti nekonečnému bloudění robota v prostoru, má každý robot omezený počet pohybů (posunutí vpřed i otočení). Počet pohybů by měl být dostatečný pro rozumný přesun robota k cíli. Následuje ukázka komunkace. Server nejdříve pohne dvakrát robotem kupředu, aby detekoval jeho aktuální stav a po té jej navádí směrem k cílovým souřadnicím.

```
Klient                  Server
------------------------------------------
                <---    SERVER_MOVE
CLIENT_CONFIRM  --->
                <---    SERVER_MOVE
CLIENT_CONFIRM  --->
                <---    SERVER_MOVE
                          nebo
                        SERVER_TURN_LEFT
                          nebo
                        SERVER_TURN_RIGHT
```

Tuto částo komunikace nelze přeskočit, robot očekává alespoň jeden pohybový příkaz - SERVER_MOVE, SERVER_TURN_LEFT nebo SERVER_TURN_RIGHT!

Pozor! Roboti občas chybují a nedaří se jim vykonat pohyb vpřed. V případě, že se nepohnou z místa, je nutné to detekovat a poslat příkaz k pohybu ještě jednou. Při rotaci roboti nechybují.

</div>

### <a name="vyzvednuti_tajneho_vzkazu" id="vyzvednuti_tajneho_vzkazu">Vyzvednutí tajného vzkazu</a>

<div class="level3">

Poté, co robot dosáhne cílové oblasti (jedná se o čtverec s rohovými souřadnicemi [2,2], [2,-2], [-2,2] a [-2,-2] včetně), tak začne prohledávat celou oblast, tedy pokusí vyzvednout vzkaz ze včech 25 políček cílové oblasti (SERVER_PICK_UP). Pokud je robot požádán o vyzvednutí vzkazu a nenachází se v cílové oblasti, spustí se autodestrukce robota a komunikace se serverem je přerušena. Pokud je políčko prázdné a neobsahuje vzkaz, robot odpoví prázdnou zprávou CLIENT_MESSAGE - „\a\b“. (Je garantováno, že hledaná zpráva obsahuje vždy neprázdný textový řetězec.) V opačném případě pošle serveru text vyzvednutého tajného vzkazu a server ukončí spojení zprávou SERVER_LOGOUT. (Je zaručeno, že tajný vzkaz se nikdy neshoduje se zprávou CLIENT_RECHARGING, pokud je tato zpráva serverem obdržena po žádosti o vyzvednutí jedná se vždy o dobíjení.) Poté klient i server ukončí spojení. Ukázka prohledávání cílové oblasti:

```Klient                  Server
------------------------------------------
                <---    SERVER_PICK_UP
CLIENT_MESSAGE  --->
                <---    SERVER_MOVE
CLIENT_OK       --->
                <---    SERVER_PICK_UP
CLIENT_MESSAGE  --->
                <---    SERVER_TURN_RIGHT
CLIENT_OK       --->
                <---    SERVER_MOVE
CLIENT_OK       --->
                <---    SERVER_PICK_UP
CLIENT_MESSAGE  --->
                <---    SERVER_LOGOUT</pre>
```
</div>

### <a name="dobijeni" id="dobijeni">Dobíjení</a>

<div class="level3">

Každý z robotů má omezený zdroj energie. Pokud mu začne docházet baterie, oznámí to serveru a poté se začne sám ze solárního panelu dobíjet. Během dobíjení nereaguje na žádné zprávy. Až skončí, informuje server a pokračuje v činnosti tam, kde přestal před dobíjením. Pokud robot neukončí dobíjení do časového intervalu TIMEOUT_RECHARGING, server ukončí spojení.

```Klient                    Server
------------------------------------------
CLIENT_USER       --->
                  <---    SERVER_CONFIRMATION
CLIENT_RECHARGING --->

      ...

CLIENT_FULL_POWER --->
CLIENT_CONFIRMATION   --->
                  <---    SERVER_OK
                            nebo
                          SERVER_LOGIN_FAILED
```

Další ukázka:

```Klient                  Server
------------------------------------------
                    .
                    .
                    .
                  <---    SERVER_MOVE
CLIENT_CONFIRM    --->
CLIENT_RECHARGING --->

      ...

CLIENT_FULL_POWER --->
                <---    SERVER_MOVE
CLIENT_CONFIRM  --->
```

</div>

## <a name="chybove_situace" id="chybove_situace">Chybové situace</a>

<div class="level2">

Někteří roboti mohou mít poškozený firmware a tak mohou komunikovat špatně. Server by měl toto nevhodné chování detekovat a správně zareagovat.

</div>

### <a name="chyba_pri_autentizaci" id="chyba_pri_autentizaci">Chyba při autentizaci</a>

<div class="level3">

Server reaguje na chybnou autentizaci zprávou SERVER_LOGIN_FAILED. Tato zpráva je poslána pouze po té, co server přijme validní zprávu CLIENT_USERNAME i CLIENT_CONFIRMATION a přijatý hash neodpovídá hashi uživatelského jména. (Validní == syntakticky korektní) V jiné situaci server zprávu SERVER_LOGIN_FAILED poslat nesmí.

</div>

### <a name="syntakticka_chyba" id="syntakticka_chyba">Syntaktická chyba</a>

<div class="level3">

Na syntaktickou chybu reagauje server vždy okamžitě po obdržení zprávy, ve které chybu detekoval. Server pošle robotovi zprávu SERVER_SYNTAX_ERROR a pak musí co nejdříve ukončit spojení. Syntakticky nekorektní zprávy:

*   <div class="li">Příchozí zpráva je delší než počet znaků definovaný pro každou zprávu (včetně ukončovacích znaků \a\b). Délky zpráv jsou definovány v tabulce s přehledem zpráv od klienta.</div>

*   <div class="li">Příchozí zpráva syntakticky neodpovídá ani jedné ze zpráv CLIENT_USERNAME, CLIENT_CONFIRMATION, CLIENT_OK, CLIENT_RECHARGING a CLIENT_FULL_POWER.</div>

Každá příchozí zpráva je testována na maximální velikost a pouze zprávy CLIENT_CONFIRMATION, CLIENT_OK, CLIENT_RECHARGING a CLIENT_FULL_POWER jsou testovany na jejich obsah (zprávy CLIENT_USERNAME a CLIENT_MESSAGE mohou obsahovat cokoliv).

</div>

### <a name="logicka_chyba" id="logicka_chyba">Logická chyba</a>

<div class="level3">

Logická chyba nastane pouze v jednom případě - když robot pošle info o dobíjení (CLIENT_RECHARGING) a po té pošle jakoukoliv jinou zprávu než CLIENT_FULL_POWER. Server na tuto chybu reaguje odesláním zprávy SERVER_LOGIC_ERROR a okamžitým ukončením spojení.

</div>

### <a name="timeout" id="timeout">Timeout</a>

<div class="level3">

Protokol pro komunikaci s roboty obsahuje dva typy timeoutu:

*   <div class="li">TIMEOUT - timeout pro komunikaci. Pokud robot nebo server neobdrží od své protistrany zprávu po dobu tohoto časového intervalu, považují spojení za ztracené a okamžitě ho ukončí.</div>

*   <div class="li">TIMEOUT_RECHARGING - timeout pro dobíjení robota. Po té, co server přijme zprávu CLIENT_RECHARGING, musí robot nejpozději do tohoto časového intervalu odeslat zprávu CLIENT_FULL_POWER. Pokud to robot nestihne, server musí okamžitě ukončit spojení.</div>

</div>

## <a name="specialni_situace" id="specialni_situace">Speciální situace</a>

<div class="level2">

Při komunikaci přes komplikovanější síťovou infrastrukturu může docházet ke dvěma situacím:

*   <div class="li">Zpráva může dorazit rozdělena na několik částí, které jsou ze socketu čteny postupně. (K tomu dochází kvůli segmentaci a případnému zdržení některých segmentů při cestě sítí.)</div>

*   <div class="li">Zprávy odeslané brzy po sobě mohou dorazit téměř současně. Při jednom čtení ze socketu mohou být načteny obě najednou. (Tohle se stane, když server nestihne z bufferu načíst první zprávu dříve než dorazí zpráva druhá.)</div>

Za použití přímého spojení mezi serverem a roboty v kombinaci s výkonným hardwarem nemůže k těmto situacím dojít přirozeně, takže jsou testovačem vytvářeny uměle. V některých testech jsou obě situace kombinovány.

Každý správně implementovaný server by se měl umět s touto situací vyrovnat. Firmwary robotů s tímto faktem počítají a dokonce ho rády zneužívají. Pokud se v protokolu vyskytuje situace, kdy mají zprávy od robota předem dané pořadí, jsou v tomto pořadí odeslány najednou. To umožňuje sondám snížit jejich spotřebu a zjednodušuje to implementaci protokolu (z jejich pohledu).

</div>

## <a name="optimalizace_serveru" id="optimalizace_serveru">Optimalizace serveru</a>

<div class="level2">

Server optimalizuje protokol tak, že nečeká na dokončení zprávy, která je očividně špatná. Například na výzvu k autentizaci pošle robot pouze část zprávy s uživatelským jménem. Server obdrží např. 14 znaků uživatelského jména, ale stále neobdržel ukončovací sekvenci \a\b. Vzhledem k tomu, že maximální délka zprávy je 12 znaků, je jasné, že přijímaná zpráva nemůže být validní. Server tedy zareaguje tak, že nečeká na zbytek zprávy, ale pošle zprávu SERVER_SYNTAX_ERROR a ukončí spojení. V principu by měl postupovat stejně při vyzvedávání tajného vzkazu.

V případě části komunikace, ve které se robot naviguje k cílovým souřadnicím očekává tři možné zprávy: CLIENT_OK, CLIENT_RECHARGING nebo CLIENT_FULL_POWER. Pokud server načte část neúplné zprávy a tato část je delší než maximální délka těchto zpráv, pošle SERVER_SYNTAX_ERROR a ukončí spojení. Pro pomoc při optimalizaci je u každé zprávy v tabulce uvedena její maximální velikost.

</div>

## <a name="ukazka_komunikace" id="ukazka_komunikace">Ukázka komunikace</a>

<div class="level2">

<pre class="code">C: "Umpa_Lumpa\a\b"
S: "15045\a\b"
C: "5752\a\b"
S: "200 OK\a\b"
S: "102 MOVE\a\b"
C: "OK 0 1\a\b"
S: "102 MOVE\a\b"
C: "OK 0 2\a\b"
S: "103 TURN LEFT\a\b"
C: "OK 0 2\a\b"
S: "102 MOVE\a\b"
C: "OK -1 2\a\b"
S: "102 MOVE\a\b"
C: "OK -2 2\a\b" 
S: "104 TURN RIGHT\a\b"
C: "OK -2 2\a\b" 
S: "104 TURN RIGHT\a\b"
C: "OK -2 2\a\b" 
S: "105 GET MESSAGE\a\b" 
C: "Tajny vzkaz.\a\b"
S: "106 LOGOUT\a\b"</pre>

</div>
